%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Sécu]{Sécurité et diagnostic}

\begin{frame}
  \pagetitre{Sécurité et diagnostic}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{Diagnostic des protocoles texte clair}
  \begin{itemize}
  \item Les commandes disponibles
    \begin{itemize}
    \item \cmd{telnet} client texte bas-niveau
    \item \cmd{telnetd} serveur protocole TELNET
\medskip
    \item \cmd{netcat} (\cmd{nc}) alternative plus bas niveau
    \end{itemize}
\vfill
  \item Session \shell{telnet <hote> <port>}
\begin{verbatim}
$ telnet cressida 80
Connected to cressida.localnet.
Escape character is '^]'.
GET /
<html><body><h1>It works!</h1></body></html>
Connection closed by foreign host.
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{Diagnostic des protocoles texte sur SSL/TLS}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{openssl} : utilitaire générique SSL/TLS
    \begin{itemize}
    \item création de paramètres des clefs RSA, DH et DSA
    \item création de certificats X.509, CSRs et CRLs
    \item calcul de condensés de messages
    \item chiffrement et le déchiffrement
    \item test de clients et serveurs SSL/TLS
    \item gestion de courriers S/MIME signés ou chiffrés
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Session \shell{openssl s\_client}
\begin{verbatim}
$ openssl s_client -connect cressida:443
CONNECTED(00000003)
depth=0 /CN=cressida.localnet
[...]
GET /
<html><body><h1>It works!</h1></body></html>
closed
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Performances réseau et bande passante}
  \begin{itemize}
  \item Surveillance instantanée
    \begin{itemize}
    \item Commande \cmd{iftop} : capture au vol
    \medskip
    \item Utilitaire \cmd{iptraf} : interface semi-graphique
    \item Utilitaire \cmd{slurm}
    \item Utilitaire \cmd{bmon}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Supervision long terme : serveur \code{ntop}
    \begin{itemize}
    \item sonde et collecte
    \item interface web
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{tcpdump \& wireshark}
  \titre{Outils pour examiner les données en transit}
  \begin{itemize}
  \item \shellify{tcpdump} Interception simple en mode texte
  \item \shellify{wireshark} Interception avancée en mode graphique\\
    Filtrage à l'acquisition (libpcap)\\
    Filtrage à l'affichage
  \item \shellify{tshark} : équivalents en mode texte
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Exemples}
  Requêtes DHCP, DNS, connexion web, etc\dots \\
\bigskip
  \titre{Des dangers de la promiscuité\dots}
  Une carte ethernet peut passer en mode \emph{promiscuous}\\
  $\longrightarrow$ elle examine alors tous les paquets de son réseau physique\\
  Exemple : \shellify{tcpdump dst net 192.168.0.123} espionne cette IP\\
  \alert{attention} équipement : hub, switch, switch "manageable"
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{tcpdump \& wireshark - filtres}
  \begin{itemize}
  \item Filtres à l'acquisition (libpcap)
%%TODO
\vfill
  \item Filtres à l'affichage
%% TODO
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.1}{nmap : un scanner de ports}
  \titre{Utilisation}
  \begin{itemize}
  \item local : idem \shellify{netstat} + \shellify{unhide-tcp}
  \item diagnostic\\
    \shellify{nmap -sP \emph{\string<network\string>}} : émule un ping Broadcast\\
  \item attaque réseau\\
    \shellify{nmap -sT \emph{\string<host\string>}} : trouver les ports TCP ouverts sur \emph{host}
  \item attaque réseau\\
    \shellify{nmap -sS \emph{\string<host\string>}} : idem, mais plus discret
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Remarques}
  \begin{itemize}
  \item Certaines options (-sS) nécessitent d'être root
  \item Attention, pas de geste déplacé !
  \end{itemize}
\end{frame}



